[
 {
      "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisinde ls -la /home komutu hakkında yanlış bir ifade vardır?",
      "options": [
        "Çalıştırılacak araç ls aracıdır.",
        "-la olarak yazılmış ifade ls aracının seçeneği olarak girilmiştir.",
        "/home seçeneği bu ls aracının listelemesi gereken dizin içeriğini belirten parametredir.",
        "Bash kabuğuna göre bu komutta yalnızca ls ifadesi argümandır."
      ],
      "answer": "Bash kabuğuna göre bu komutta yalnızca ls ifadesi argümandır."
    },
    {
      "question": "Kabuk tarafından bir araç çalıştırılacağı zaman, aşağıdaki değişkenlerden hangisinin verdiği dizin adresleri kontrol edilir?",
      "options": [
        "HOME",
        "USER",
        "PWD",
        "PATH"
      ],
      "answer": "PATH"
    },
    {
      "question": "Bash kabuğu, yalnızca aracın ismi belirtilmiş bir komut gördüğünde bu aracı çalıştırmak için aracı ilk olarak nerede arar?",
      "options": [
        "Mevcut dizindeki dosyalara",
        "Kabuğun yerleşik - dahili araçlarında",
        "PATH dizinlerinde"
      ],
      "answer": "Kabuğun yerleşik - dahili araçlarında"
    },
    {
      "question": "Mevcut dizinimde bulunan ve çalıştırılma yetkisi mevcut olan betik.sh isimli bir betik dosyasını çalıştırmak için aşağıdaki komutlardan hangisini girmem gerekir?",
      "options": [
        "betik.sh",
        "/betik.sh",
        ".betik.sh",
        "./betik.sh"
      ],
      "answer": "./betik.sh"
    },
    {
      "question": "Yalnızca mevcut kullanıcı hesabımdaki kabuklarda geçerli olacak bir değişiklik için hangi konfigürasyon dosyası kullanmalıyım?",
      "options": [
        "/etc/bash.bashrc",
        "/etc/profile",
        "~/.bashrc"
      ],
      "answer": "~/.bashrc"
    },
    {
      "question": "Tüm kullanıcıların kabuğunda etkili olacak değişiklikleri hangi konfigürasyon dosyasında yaparsınız?",
      "options": [
        "~/.bashrc",
        "/etc/bash.bashrc",
        "~/.profile"
      ],
      "answer": "/etc/bash.bashrc"
    },
    {
      "question": "/etc/bash.bashrc dosyası ~/.bashrc dosyasından daha önce okunur.",
      "options": [
        "Yanlış",
        "Doğru"
      ],
      "answer": "Doğru"
    },
    {
      "question": "Tüm alt kabuklara miras bırakılacak yani global olacak yeni bir değişken tanımlamak için aşağıdaki komutlardan hangisi  komuttur?",
      "options": [
        "degisken=degeri",
        "degisken=”değeri”",
        "export degisken",
        "export degisken=degeri"
      ],
      "answer": "export degisken=degeri"
    },
    {
      "question": "Path yolu '/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin:' olan bir sistemde, komutla çalıştırılacak araç ilk olarak hangi PATH dizini üzerinde aranır?",
      "options": [
        "/usr/bin",
        "/sbin",
        "/usr/sbin",
	"/bin"
      ],
      "answer": "/usr/sbin"
    },
    {
      "question": "Eğer PATH yoluna yeni bir dizin adresi eklemek istersek, tüm kabuklar tarafından PATH yolunda ilk olarak bizim eklediğimiz dizine bakılması için tanımlamayı nasıl yapmamız gerekir?",
      "options": [
        "export PATH=”$PATH:yeni/dizin”",
        "PATH=”$PATH:yeni/dizin”",
        "$PATH=”yeni/dizin:$PATH”",
        "export PATH=”yeni/dizin:$PATH”"
      ],
      "answer": "export PATH=”yeni/dizin:$PATH”"
    },
    {
      "question": "Örneğin ~/.bashrc dosyasındaki değişikliklerin anında mevcut kabuğumuzda geçerli olması için aşağıdaki yöntemlerden hangisi işe yaramaz?",
      "options": [
        "source ~/.bashrc",
        "oturumu kapatıp tekrar açmak.",
        "export ~/.bashrc"
      ],
      "answer": "export ~/.bashrc"
    },
    {
      "question": "Linux üzerinde isminin başında - (kısa çizgi) işareti bulunan dosya ve klasörler gizli statüsünde sayılır.",
      "options": [
        "Doğru",
        "Yanlış"
      ],
      "answer": "Doğru"
    }
]
